# Bereshit (Genèse) (Ge.)

Signification : Au commencement

Auteur : Probablement Moshè (Moïse)

Thème : La création de l'être humain

Date de rédaction : Env. 1450 – 1410 av. J.-C.

Premier livre du Tanakh, Bereshit est le livre du commencement. Il relate l'histoire des origines de l'humanité, la création des cieux, de la Terre et de tout ce qui s'y trouve par YHWH, l'Elohîm créateur.

Il y est décrit le péché de l'être humain et sa séparation d'avec Elohîm, ainsi que la décadence de l'univers qui en résulta. En réponse à la méchanceté du cœur de l'humain, YHWH exerça sa justice en détruisant la Terre par le déluge. Dans sa prescience, YHWH avait cependant résolu de se réconcilier avec l'être humain. Il se révéla donc comme Sauveur en accordant sa grâce à Noah (Noé) et à sa famille. Après cet événement, les êtres humains se tournèrent une fois de plus vers le mal en tentant Elohîm par la construction de la tour de Babel, œuvre à l'origine de la dispersion des nations.

Ce livre présente aussi l'élection d'Abraham, originaire d'Our en Chaldée (Mésopotamie antique, dans l'actuel Irak), qui reçut la promesse divine de devenir une grande nation, en qui toutes les familles de la Terre seraient bénies. Le récit se poursuit par l'histoire de ses descendants : Yitzhak (Isaac), Yaacov (Jacob) et ses douze fils, qui formèrent par la suite la nation d'Israël.

## Chapitre 1

### La Terre devint informe et vide

1:1	<w lemma="strong:H07225">Au commencement</w><!--Bereshit bara elohîm èth hashamaïm vehèth ah aretz. Dans ce passage le mot « èth » est composé de la première et la dernière lettre de l'alphabet hébraïque « aleph » et « tav ». Aleph Tav apparaît plus de 7 000 fois dans le Tanakh. Nous notons la présence d'Aleph Tav : au commencement (Ge. 1:1), avec la Lumière (Ge. 1:4), Adam (Ge. 4:1), Hénoc (Ge. 5:22), Yossef (Joseph, Ge. 37:23), Moshè (Moïse, Ex. 18:23), Aaron et le pectoral (Ex. 28:28-30), les Hébreux (No. 14:22), Shema Israël (De. 6:4). Aleph Tav est le symbole du caractère hébreu considéré comme la signature du Mashiah (Messie) : Et les Juifs regarderont vers Aleph Tav, lequel ils ont percé (Za. 12:10).--> <w lemma="strong:H0430">Elohîm</w> <w morph="strongMorph:TH8804" lemma="strong:H0853 strong:H01254">créa</w> <w lemma="strong:H08064">les cieux</w> <w lemma="strong:H0853">et</w> <w lemma="strong:H0776">la Terre</w>.
1:2	La Terre devint informe et vide<!--Les termes « informe » et « vide » viennent des mots hébreux « tohuw » et « bohuw » qui désignent la confusion, le chaos, la vanité.-->. La ténèbre<!--Le mot hébreu est au singulier.--> était sur la face de l'abîme et l'Esprit d'Elohîm planait au-dessus des eaux.

### Jour « un » : Apparition de la lumière

1:3	Elohîm dit : Que la lumière apparaisse !<!--« Que la lumière apparaisse ! » (Es. 9:1 ; Mt. 4:16 ; Jn. 1:1-5). Cette lumière n'est autre que YHWH lui-même qui va s'incarner en la personne de Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ) pour chasser les ténèbres (2 S. 22:9-12 ; Es. 60:1,19-20 ; Jn. 1:1-5, 8:12-14 ; 2 Co. 4:6).--> Et la lumière apparut.

## Chapitre 2

### Septième jour : Le repos (shabbat)

2:1	Les cieux donc et la Terre furent achevés avec toute leur armée.
2:2	Et Elohîm acheva au septième jour son œuvre qu'il avait faite, et il se reposa au septième jour de toute son œuvre qu'il avait faite.
